
%\label{sec:metodologia}
A metodologia adotada consistiu na utilização da SVA \textit{GraphViewer} em um
ambiente controlado. O experimento foi realizado no Campus Jatobá da Regional Jataí,
na Universidade Federal de Goiás, em um laboratório de computação. Houve a
participação de 18 alunos voluntários e um professor voluntário do curso de Computação.
Foram adotados alguns critérios para garantir a distribuição uniforme dos grupos de
controle e de teste \cite{marconilakatos2003}.

Os alunos foram divididos em dois grupos A e B (ambos com nove estudantes),
sendo respectivamente grupo de controle e grupo de teste. Todo o conteúdo ministrado
no experimento foi lecionado pelo professor voluntário aos dois grupos simultaneamente.
Entretanto, apenas o Grupo B pôde utilizar a \textit{GraphViewer} durante todo o experimento.

Com intuito de garantir a isonomia no experimento, os dois grupos foram uniformemente distribuídos seguindo alguns critérios. Os critérios foram aplicados nesta ordem: (i) sexo biológico; (ii) vínculo empregatício (“Está trabalhando ou não?”); (iii) conhecimento anterior do conteúdo (“Cursou ou não a disciplina de Teoria dos Grafos?”).

Dois questionários (Questionários \ref{questionario1} e \ref{questionario2}) serviram para identificar aspectos sobre
a compreensão do estudante sobre a demonstração por indução apresentada para os Teoremas \ref{Teorema1} e \ref{Teorema2}, respectivamente. Cada um destes questionários teve cinco questões
objetivas.

O Questionário \ref{questionario3} serviu para identificar os aspectos socioacadêmicos dos
participantes. Variáveis como sexo biológico, idade e ano de ingresso são exemplos dos
dados requisitados.

Por fim, o Questionário \ref{questionario4} serviu para identificar aspectos sobre a usabilidade da
\textit{GraphViewer}. Questões sobre facilidade de aprendizado da ferramenta, eficiência de uso,
frequência de ocorrência e seriedade dos erros são exemplos dos dados requisitados. Este
questionário consiste de cinco perguntas objetivas utilizando uma escala do tipo \textit{Likert} \cite{nemoto2014likert}, com pontuações de um a cinco pontos, respectivamente
com rótulos: (i) Discordo Totalmente, (ii) Discordo Parcialmente; (iii) Indiferente, (iv)
Concordo parcialmente, e (v) Concordo plenamente. O experimento pode ser dividido em
nove momentos:

\textbf{Momento 1 -} aplicação do Questionário \ref{questionario3} aos alunos participantes;


\textbf{Momento 2 -} aplicação do Questionário \ref{questionario1} (pré-teste) para ambos os grupos;

\textbf{Momento 3 -} exposição, aos dois grupos, de conceitos básicos de grafos e também de
demonstração por indução;

\textbf{Momento 4 -} exposição da demonstração por indução do Teorema \ref{Teorema1};

\textbf{Momento 5 -} aplicação do Questionário \ref{questionario1} (pós-teste) para ambos os grupos;

\textbf{Momento 6 -} aplicação do Questionário \ref{questionario2} (pré-teste) para ambos os grupos;

\textbf{Momento 7 -} exposição da demonstração por indução do Teorema \ref{Teorema2};

\textbf{Momento 8 -} aplicação do Questionário \ref{questionario2} (pós-teste) para ambos os grupos;

\textbf{Momento 9 -} aplicação do Questionário \ref{questionario4} para o Grupo B.

Será apresentado a seguir o paradigma GQM (Seção \ref{sec:paraGQM}) e a sua utilização no
trabalho, através de suas especificações (Seção \ref{sec:espGQM}).

\section{Paradigma GQM}
\label{sec:paraGQM}
O paradigma \textit{Goal-Question-Metric} (GQM) \cite{solingen2002} é utilizado
na Engenharia de Software para auxiliar na medição de processos e softwares, sendo uma
abordagem orientada a métricas. A vantagem da sua utilização é que ele separa as
preocupações organizacionais (objetivos) das específicas do processo (questões). Isto
fornece uma base para decidir quais dados deveriam ser coletados e como eles deveriam
ser analisados de forma a responder as questões que se pretende resolver \cite{sommerville2010}.

Os conceitos utilizados dentro do paradigma GQM podem ser definidos
sucintamente como: 
\begin{itemize}
	\item \textbf{[objetivo]} - meta a qual a pesquisa almeja alcançar; 
	\item \textbf{[questões]} -
	refinamentos dos objetivos em que áreas específicas de incertezas relacionadas são
	identificadas; 
	\item \textbf{[métricas]} - medições que precisam ser feitas para ajudar a responder as
	questões e confirmar, quantitativamente, se a pesquisa alcançou ou não o objetivo
	desejado.
\end{itemize}

Embora o GQM seja largamente utilizado na Engenharia de Software, este
paradigma vem sendo utilizado e adaptado em pesquisas na área de educação \cite{gladcheff:2001, machado2016}.
%Neste capítulo será abordado a proposta do trabalho, que é a analisar estatística da ferramenta GraphViewer. O intuito dessa analise é esclarecer se a ferramenta colabora com o auxilio no ensino e aprendizagem de demonstrações por indução em grafos. Com isso, podemos saber se é viável utilizar a ferramenta nessa área.

%O objetivo do experimento é realiza-lo com uma quantidade de pelo menos cinquenta alunos voluntários de cursos da área da computação e professores voluntários. Sendo realizado inicialmente no Campus Jatobá na Universidade Federal de Jataí no município de Jataí. Posteriormente, caso não atinja a quantidade de alunos minima inicialmente destacada, o experimento será feito nas proximidades de Jataí, sendo, Instituto federal de Goiás no Campus de Jataí e Universidade de Rio Verde no Campus Rio Verde.

%Os alunos vão ser divididos em dois grupos A e B de forma homogênea, com o intuito de ter a mesma quantidade de alunos para ambos os lados, porém, existe a margem de erro na escolha desses alunos, podendo ser número impar de mulheres por exemplo. Será ministrado um conteúdo pelo professor voluntário aos dois grupos. O experimento vai ser dividido em sete momentos:

%\begin{enumerate}

%\item Primeiro momento, aplicação de questionário Socioacadêmico aos alunos presentes; (Para dividir o grupo de forma homogênea, com o objetivo de não comprometer o resultado do experimento).

%\item Segundo momento, Divisão dos alunos presentes em dois grupos A e B, onde a Turma A não utilizara à ferramenta GraphViewer e a Turma B ira utilizar;

%\item No terceiro momento, será aplicado um questionário sobre o Teorema \ref{Teorema1}, para ambos os grupos; o intuito é medir o nível dos alunos quanto ao conteúdo apresentado e posteriormente comparar apos a apresentação da ferramenta.

%\item No quarto momento, os grupos serão exposto à demonstração por indução do Teorema \ref{Teorema1}, Sendo grupo B com a utilização do GraphViewer, enquanto o grupo A exposto ao mesmo conteúdo, porém sem a utilização da ferramenta;

%\item No quinto momento, aplicação do questionário relacionado ao Teorema \ref{Teorema1}, para ambos os grupos;

%\item No sexto momento, será aplicado um questionário sobre o Teorema \ref{Teorema2}, para ambos os grupos com o mesmo intuito que no terceiro momento.


%\item O sétimo momento, os grupos serão exposto à demonstração por indução do Teorema \ref{Teorema2}, Sendo grupo B com a utilização do GraphViewer, enquanto o grupo A exposto ao mesmo conteúdo, porém sem a utilização da ferramenta;

%\item No oitavo momento, aplicação do questionário relacionado a Teorema \ref{Teorema2}, Para ambos os grupos;

%\item No nono e último momento, aplicado um questionário de Usabilidade do AVA para ambos os grupos.

%\end{enumerate}

\section{Especificações do GQM}
\label{sec:espGQM}

As especificações concretas para os três conceitos principais do GQM foram
estabelecidas. O objetivo do projeto consiste em avaliar a utilidade e qualidade da
\textit{GraphViewer}, com ênfase no ensino e aprendizagem de demonstração por indução.

Duas questões foram elencadas como refinamentos do objetivo proposto. A
primeira é (i) ``o \textit{GraphViewer} melhorou o aprendizado do alunos em relação ao não uso
dele?''; e a segunda é (ii) ``o \textit{GraphViewer} é um software fácil de ser utilizado?''.

Por fim, métricas são construídas para as duas questões elencadas. Para as
especificações das métricas, foram criados quatro questionários. Estes questionários
foram submetidos aos participantes do experimento. As respostas
concedidas aos questionários serviram de entrada para o cálculo das métricas.

A partir das respostas obtidas dos questionários, duas métricas foram propostas.
A métrica M1 é um indicador do impacto na aprendizagem dos estudantes pelo o uso do
\textit{GraphViewer}. A M1 é dada pelos cálculos do ganho de aprendizagem absoluto (\ref{met:abs}) e do
ganho de aprendizagem normalizado (\ref{met:norm}), conceitos estes apresentados em detalhes a seguir. A seguinte interpretação de
M1 foi adotada: se os ganhos de aprendizagem absoluto e normalizado forem maiores no
grupo de teste em relação ao grupo de controle, então o \textit{GraphViewer} contribuiu
positivamente no aprendizado dos participantes. Caso contrário, a contribuição da
ferramenta para a aprendizagem pode estar comprometida.

A métrica M2 é um indicador para a usabilidade do \textit{GraphViewer}. M2 é definida
a partir das respostas coletadas a partir do Questionário \ref{questionario4} com todos os participantes. M2
é obtida pela média da pontuação de todas as respostas de cada participante. A seguinte
interpretação de M2 foi adotada: se M2 > 4,0, que equivale mais de 80,0\% (M2 sendo entre 1,0 - 5,0) de aceitação da ferramenta, considerando que as perguntas do Questionário \ref{questionario4} estão associadas a aspectos de usabilidade \ref{sec:aspusabilidade}, então, o \textit{GraphViewer} é fácil de usar. Caso
contrário, a ferramenta tem a sua usabilidade comprometida.

Os resultados do Questionário \ref{questionario3} foram utilizados primordialmente para a análise
dos dados obtidos após o experimento.



%A abordagem GQM teve sua origem com Victor Basili \cite{basili:1983}, teve sua ampliação e formalização, agora com a colaboração de Rombach junto de sua esquipe \cite{rombach:1991}. Essa abordagem segue os princípios do paradigma de “Avaliação Orientada a Objetivos” e tem como o objetivo servir como uma metodologia genérica para guiar a construção e execução de programas de avaliação de qualidade de produtos e processos na área de Engenharia de Software \cite{gladcheff:2001}.

%Segundo Greese \cite{abib:1998} \cite{gresse:1996}, a abordagem GQM envolve:
%\begin{itemize}

%\item Paradigma - em que toda a coleção de dados em um programa de avaliação deve ser baseada em objetivos específicos explicitamente documentados;

%\item Modelo - em que seus componentes elementares são:

%\begin{enumerate}
%\subsection{Objetivo}
%\item o objetivo que envolve cinco aspectos — objeto de estudo
%(processo ou produto), propósito (determinar, caracterizar, melhorar,
%controlar algum aspecto de qualidade do objeto de medida),
%foco de qualidade (características de qualidade), ponto de
%vista (identifica a quem interessa os resultados da pesquisa) e
%ambiente (fornece o contexto para as interpretações dos resultados);
%\subsection{Questões}
%\item as questões que expressam a necessidade de se obter informações
%em uma linguagem natural cujas respostas devem estar de
%acordo com o objetivo;


%\subsection{Métricas}
%\item as métricas que especificam, em termos quantitativos e avaliáveis,
%as informações que se deseja obter durante as avaliações;


%\end{enumerate}

%\item Método - que inclui planejamento, execução e empacotamento
%das experiências obtidas durante o programa \cite{gladcheff:2001}.

%\end{itemize}

%\section{Uso do GQM no Projeto}
%\label{sec:usogqmproj}

%A abordagem GQM é utilizada para construir o método avaliativo do projeto, verificar a qualidade do software e obter feedback inicial dos alunos sobre a ferramenta GraphViewer. Sendo apresentado na Seção \ref{subsec:objetivo} o objetivo do modelo utilizado no GQM, na Seção \ref{subsec:questoes} as questões e na Seção \ref{subsec:metricas} as métricas utilizadas. 

%\subsection{Objetivo}
%\label{subsec:objetivo}
%Avaliar a utilidade e qualidade do AVA GraphViewer, com ênfase no ensino e aprendizagem de demonstração por indução.

%\subsection{Questões}
%\label{subsec:questoes}
%\begin{enumerate}
%\item O GraphViewer melhorou o aprendizado dos alunos em relação ao não uso dele?
%\item O GraphViewer é um software fácil de ser utilizado?
%\end{enumerate}

%\subsection{Métricas}
%\label{subsec:metricas}

\chapter{Resultados Preliminares}
\label{sec:resultados}

\section{Descrição Socioacadêmica}
\label{distribuicaoParticipantes}


No \textbf{Momento 1}, foi aplicado o Questionário \ref{questionario3} para os participantes responderem. Desta forma, foi mais fácil realizar a divisão dos grupos de controle e grupo de teste de acordo com os critérios estabelecido na metodologia que foram: (i) sexo biológico; (ii) vínculo empregatício (“Está trabalhando ou não?”); (iii) conhecimento anterior do conteúdo (“Cursou ou não a disciplina de Grafos?”).


%{\color{red} Colocar as imagens dos resultados aqui com as legendas.}
O gráfico na Figura \ref{figura:anodeingresso} mostra de qual turma são os alunos que participaram da pesquisa. É possível ver que na pesquisa houve participantes de várias anos, com uma quantidade maior da turma de 2017. Isto aconteceu provavelmente devido ao fato desta turma ser a turma regular da disciplina de Probabilidade e Estatística (a qual foi utilizada para a realização desse primeiro experimento).
\begin{figure}[htb]
	\caption{Representação gráfica do ano de ingresso dos participantes da pesquisa.}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/graficos/anodeingresso.png}
	
	\label{figura:anodeingresso}
	\centering
\end{figure}

O gráfico na Figura \ref{figura:courouracao} é apresentado como o participante se considera quanto a sua cor ou raça. Percebe-se quantidades idênticas de alunos que se consideram pardos e brancos. Percebe-se também que os pardos e brancos correspondem à maior parte dos participantes. 

\begin{figure}[htb]
	\caption{Representação gráfica da cor/raça dos participantes da pesquisa.}
	\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/graficos/corouracao.png}
	\centering
	
	\label{figura:courouracao}
	\centering
\end{figure}

Em relação à idade dos participantes, podemos ver no gráfico da Figura \ref{figura:idade} que a quantidade de participantes que nasceram entre 1998-1999 é igual à quantidade dos que nasceram em 1996-1997, sendo a maioria. Quanto aos períodos de 1992-1993 e 1994-1995, estes contemplam a mesma quantidade de pessoas, porém são a minoria dos participantes. 

\begin{figure}[htb]
		\caption{Representação gráfica da idade dos participantes da pesquisa.}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/graficos/idadedosparticipantes.png}

	\label{figura:idade}
	\centering
\end{figure}

Já em relação ao sexo biológico dos participantes, é ilustrado no gráfico da Figura \ref{figura:sexo}. É possível perceber a pequena quantidade de mulheres e uma quantidade muito superior de participantes que são do sexo masculino.

\begin{figure}[htb]
	\caption{Representação gráfica do gênero dos participantes da pesquisa.}
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{imagens/graficos/sexo.png}
	\centering
	
	\label{figura:sexo}
	\centering
\end{figure}

\section{Análise dos Resultados}
\label{analiseResult}

Em relação ao Teorema \ref{Teorema1}, podemos ver no gráfico da Figura \ref{figura:teorema1} o ganho absoluto para cada questão. Neste gráfico, é possível identificar um ganho absoluto positivo dos participantes do grupo de teste em relação aos do grupo de controle, o que é um retorno positivo para o uso do SVA \textit{GraphViewer}.

\begin{figure}[htb]
	\caption{Representação gráfica do resultado da pesquisa em relação ao Teorema \ref{Teorema1} com base no questionário \ref{questionario1}.}
	\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/graficos/teorema1.png}
	\centering
	
	\label{figura:teorema1}
	\centering
\end{figure}

Já para o Teorema \ref{Teorema2}, o gráfico da Figura \ref{figura:teorema2} mostra que o ganho absoluto tanto para o grupo de controle quanto para o grupo de teste ficou mais equilibrado. Considerando o ganho absoluto com o Teorema \ref{Teorema2}, é indiferente o uso do \textit{GraphViewer} no processo de ensino e aprendizagem da disciplina de Teoria de Grafos.

\begin{figure}[htb]
	\caption{Representação gráfica do resultado da pesquisa em relação ao Teorema \ref{Teorema2} com base no questionário \ref{questionario2}.}
	\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/graficos/teorema2.png}
	\centering
	
	\label{figura:teorema2}
	\centering
\end{figure}

Porém, na Tabela \ref{tab:ganhos}, são apresentados os ganhos de aprendizagem alcançados pelos
estudantes durante o experimento. Percebe-se que a utilização do \textit{GraphViewer} (grupo de
teste) garantiu ganhos superiores em todos os cenários. Em relação ao experimento como
um todo, o ganho de aprendizagem normalizado foi quase o dobro (25,11\%) do obtido
pelo grupo de controle (13,92\%).

\begin{table}[htb]
	\caption{Ganhos de Aprendizagem Absoluto e Normalizado em relação aos
		Teoremas \ref{Teorema1} e \ref{Teorema2} a partir dos dois grupos de participantes do experimento.
	}
	\centering
	\begin{tabular}{cc|c|cl}		
		\cline{2-4}
		& Grupo & Ganho Absoluto & Ganho Normalizado &  \\ \cline{1-4}
		
		\multirow{2}{*}{Teorema \ref{Teorema1}} & \multicolumn{1}{|c|}{Controle} & 2,78 \% & 3,70\% &  \\
		& \multicolumn{1}{|c|}{Teste} & 16,67 \% & 22,22\% &  \\ \cline{1-4}
		
		\multirow{2}{*}{Teorema \ref{Teorema2}} & Controle & 19,44 \% & 24,14\% &  \\
		& Teste & 19,44 \% & 28,00\% &  \\ \cline{1-4}
		
		\multirow{2}{*}{Experimento Inteiro} & Controle & 11,11\% & 13,92\% &  \\
		& Teste & 18,06\% & 25,11\% &  \\ \cline{1-4}
	\end{tabular}
	
	\label{tab:ganhos}
\end{table}

Já na Tabela \ref{tab:ganhosanodeingresso}, também são apresentados os ganhos de aprendizagem alcançados pelos estudantes durante o experimento, porém foi feito uma divisão nos participantes. Foi dividido os participantes em dois grupos, a saber: (i) aquele que ingressou em 2017 ou (ii) antes de 2017. Percebe-se que o participante que ingressou antes de 2017 obteve um ganho superior utilizando o \textit{GraphViewer} do que o outro grupo. Os ingressantes de 2017 obteve um ganho superior apenas em relação ao Teorema \ref{Teorema2}.

\begin{table}[htb]
	\centering
	\caption{Ganhos de Aprendizagem Absoluto e Normalizado sobre aos 
		Teoremas \ref{Teorema1} e \ref{Teorema2} a partir de um recorte em relação ao ano de ingresso nos grupos de participantes do experimento.}
	\begin{tabular}{cc|c|c|c|cl}
		\cline{3-6}
		\multicolumn{2}{c}{} & \multicolumn{2}{c|}{2017} & \multicolumn{2}{c|}{Antes 2017} &  \\ \cline{2-6}
		\multicolumn{1}{c|}{} & Grupo & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ganho \\ Absoluto\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ganho\\  Normalizado\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ganho \\ Absoluto\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ganho \\ Normalizado\end{tabular} &  \\ \cline{1-6}
		\multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Teorema \ref{Teorema1}}} & Controle & 13,89 \% & 16,13\% & 2,78\% & 3,13\% &  \\
		\multicolumn{1}{c|}{} & Teste & -5,56 \% & -6,67 & 8,33\% & 9,09\% &  \\ \cline{1-6}
		\multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Teorema \ref{Teorema2}}} & Controle & 2,78\% & 3,57\% & 16,67\% & 18,18\% &  \\
		\multicolumn{1}{c|}{} & Teste & 5,56\% & 5,71\% & 13,89\% & 16,67\% &  \\ \cline{1-6}
		\multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Experimento Inteiro}} & Controle & 8,33\% & 9,85\% & 9,72\% & 10,65\% &  \\
		\multicolumn{1}{c|}{} & Teste & 0\% & 3,18\% & 11,11\% & 12,88\% &  \\ \cline{1-6}
	\end{tabular}
	
	\label{tab:ganhosanodeingresso}
\end{table}





\begin{table}[htb]
	\centering
		\caption{Ganhos de Aprendizagem Absoluto e Normalizado sobre aos 
		Teoremas \ref{Teorema1} e \ref{Teorema2} a partir de um recorte em relação a Cor/Raças nos grupos de participantes do experimento.}
	\begin{tabular}{cc|c|c|c|cl}
		\cline{3-6}
		\multicolumn{2}{c}{} & \multicolumn{2}{c|}{Brancos} & \multicolumn{2}{c|}{Não Brancos} &  \\ \cline{2-6}
		
		\multicolumn{1}{c|}{} & Grupo & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ganho \\ Absoluto\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ganho\\  Normalizado\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ganho \\ Absoluto\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ganho \\ Normalizado\end{tabular} &  \\ \cline{1-6}
		\multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Teorema \ref{Teorema1}}} & Controle & 2,78\% & 3,33\% & 13,89\% & 15,15\% &  \\
		\multicolumn{1}{c|}{} & Teste & -5,56\% & -6,25\% & 11,11\% & 12,90\% &  \\ \cline{1-6}
		\multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Teorema \ref{Teorema2}}} & Controle & 5,56\% & 7,14\% & 13,89\% & 15,15\% &  \\
		\multicolumn{1}{c|}{} & Teste & 2,78\% & 2,94\% & 16,67\% & 19,35\% &  \\ \cline{1-6}
		\multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Experimento Inteiro}} & Controle & 4,17\% & 5,23\% & 13,89\% & 15,15\% &  \\
		\multicolumn{1}{c|}{} & Teste & 1,39\% & 1,65\% & 13,89\% & 16,12\% &  \\ \cline{1-6}
	\end{tabular}

	\label{tab:ganhosraca}
\end{table}




Na Tabela \ref{tab:ganhosraca}, também é apresentados os ganhos de aprendizagem alcançados pelos estudantes durante o experimento, porém foi feito uma divisão nos participante diferente da Tabela \ref{tab:ganhosanodeingresso}. Foi dividido os participantes em outros dois grupos, a saber: (i) participantes que se consideravam brancos ou (ii) não se consideravam brancos. Percebe-se que os participantes que não se consideram brancos obteve um ganho superior em relação ao outro grupo. Em relação ao experimento inteiro, é possível ver que chega passar do dobro os ganhos em todos os quesitos. O grupo de teste obteve ganho, porém, só foi superior ao grupo de controle no quesito Ganho Normalizado do grupo de participantes que não se consideravam brancos em relação ao Teorema \ref{Teorema2}.

No Momento 9, o Questionário \ref{questionario4} foi respondido pelos participantes do
experimento. Um gráfico dos resultados deste questionário é apresentado na Figura \ref{figura:usabilidade}. É
possível verificar que a maioria dos alunos de ambos os grupos avaliaram positivamente
a usabilidade do SVA. O cálculo da métrica M2 foi 4,52, sendo 90,4\% de aprovação, atendendo satisfatoriamente
com às expectativas dos autores (que era 4,0, 80\% de aprovação).

\begin{figure}[htb]
	\caption{Gráfico dos resultados do Questionário de Usabilidade da \textit{GraphViewer} obtidos com os participantes do grupo de teste do experimento}
	\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/graficos/usabilidade.png}
	\centering
	
	\label{figura:usabilidade}
	\centering
\end{figure}

\section{Ameaças à Validade do Experimento}
\label{ameacasExp}

Uma ameaça à validade do experimento foi identificada no que diz respeito ao
número de participantes. Como o experimento foi realizado com apenas 18 participantes,
é bem possível que os resultados obtidos não usufruam de uma diversidade mínima
considerável. Com um número maior de participantes, a qualidade das afirmações
aumenta, em relação à sua generalidade, devido à melhor representatividade da amostra
coletada. Um experimento seguinte já foi realizado durante a pesquisa com um total de 36 participantes, porém os dados ainda não foram analisados.






%===== Seção de Metodologia ==============